\documentclass[../EDF Master Thesis.tex]{subfiles}

\begin{document}

In diesem Kapitel werden unter anderem die benötigten Datenstrukturen, die Umsetzung und die Verwendung des in dieser Arbeit erstellten \ac{edf}-Schedulers vorgestellt.
Für die Implementierung des \ac{edf}-Schedulers selbst, wurde die Idee verfolgt, den \ac{freertos}-Scheduler weiterzuverwenden und am Ende jeder Task eine Neuanordnung der Prioritäten, nachdem \ac{edf}-Prinzip auszulösen.
Um den Scheduler in ein \ac{freertos}-Projekt zu integrieren, muss ein kleines Modul, bestehend aus einer C- und H-Datei in den Anwendungsbereich kopiert werden.

\subsection{Datenstrukturen} \label{section:datenstruktur}
Für die Implementierung eines \ac{edf}-Schedulers wurde als Erstes zwei neue Datenstrukturen erstellt.
Die erste Struktur mit der Bezeichnung 'edfTaskStruct', wie in \autoref{code:edfTaskStruct} zu sehen, beinhaltet ausschließlich alle Variablen und Parameter einer einzelnen Task die für den \ac{edf}-Scheduler notwendig sind.
Unter anderem besteht die Struktur aus einem Pointer zum Taskcode, der Name der Task sowie verschiedene \ac{edf}-Variablen.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=C, caption=edfTaskStruct Struktur, label=code:edfTaskStruct]
typedef struct
{
    TaskHandle_t taskHandle;                // task handle
    const char* taskName;                   // task name
    BaseType_t taskCreated;                 // task created flag
    TickType_t wcet;                        // worst compution execution time
    TickType_t period;                      // period of task
    TickType_t lastStartTime;               // task relative deadline
    TickType_t absoluteDeadline;            // task absolute deadline
    TickType_t relativeDeadline;            // task relative deadline
    uint32_t callCounter;                   // task execution counter
}edfTaskStruct;
\end{lstlisting}
\end{figure}

\clearpage

In der zweiten Struktur werden alle \ac{edf}-Tasks, bzw. deren 'edfTaskStruct', in einem Array, wie in \autoref{code:edfTasks} abgebildet, gespeichert.
Außerdem beinhaltet diese Struktur noch verschiedene Flags, welche für die Initialisierung des \ac{edf}-Schedulers notwendig sind.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=C, caption=edfTasks Struktur, label=code:edfTasks]
typedef struct
{
    edfTaskStruct tasksArray[MAX_EDF_TASKS];            // tasks array
    TaskHandle_t idleTask;                              // taskhandle idle task
    BaseType_t idleTaskCreated;                         // idle task created?
    unsigned int numberOfEDFTasks;                      // total number of tasks
}edfTasks;
\end{lstlisting}
\end{figure}

Bei der Erstellung einer \ac{edf}-Task wird eine neue 'edfTaskStruct'-Struktur erzeugt und \\der 'edfTasks'-Struktur hinzugefügt.

\subsection{Genauigkeit} \label{section:genauigkeit}

Der in dieser Arbeit erstelle \ac{edf}-Scheduler verwendet die \ac{freertos}-\ac{api} und somit auch den \ac{freertos}-SysTick Timer, welcher standardmäßig jede Millisekunde einmal aufgerufen wird.
Das bedeutete, der \ac{edf}-Scheduler kann maximal \ac{edf}-Tasks mit einer minimalen Ausführzeit von einer Millisekunde einplanen.
Sollte eine Task eine kürzere Ausführzeit besitzen, wird dies von dem \ac{edf}-Scheduler nicht wahrgenommen.
Die Periode des \ac{freertos}-SysTick und somit die Genauigkeit des \ac{edf}-Schedulers kann unter der Datei 'FreeRTOSConfig.h', wie in wie in \autoref{code:freertos_sys_tick_deklaration} dargestellt, konfiguriert werden.
Eine kleinere Periode des \ac{freertos}-SysTick führt zu einem häufigeren Aufruf und somit zu einer größeren \ac{cpu}-Belegung, wobei auftauchende Interrupts, wie die \ac{cpu}-Ausführzeit des SysTick, in dieser Arbeit vernachlässigt werden.
Dieser Standardwert bietet für den \ac{edf}-Scheduler einen guten Kompromiss zwischen Applikationslaufzeit und Genauigkeit.

\clearpage
\subsection{Erstellung einer \acf{edf}-Task} \label{section:erstellung_einer_edf_task}

    Für die Erstellung einer \ac{edf}-Task muss die 'createEDFTask'-Funktion, mit allen Parametern die in \autoref{table:task_parameter_von_der_funktion_createEDFTask} aufgelistet sind, aufgerufen werden.
    Bei dem Aufruf der Funktion wird eine \ac{edf}-Struktur mit allen erforderlichen Parametern für den \ac{edf} Scheduler hinzugefügt, anschließend wird die \ac{freertos}-Task erstellt.

    \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{l|l|l}
            Parameter & Datentyp & Beschreibung \\
            \hline
            taskCode & TaskFunction\_t & Funktionsname der Task \\
            TaskName & const char\( ^* \) & Name der Task  \\
            stackDepth & configSTACK\_DEPTH\_TYPE & Größe des Taskstacks \\
            pvParameters & void\( ^* \) & Task Parameter \\
            wcet & TickType\_t & maximale Ausführzeit \\ 
            period & TickType\_t & Periode der Task \\
            deadline & TickType\_t & Deadline der Task \\
        \end{tabular}
        \caption{Task Parameter von der Funktion 'createEDFTask'}
        \label{table:task_parameter_von_der_funktion_createEDFTask}
    \end{table}

    Der Beispielaufruf der 'createEDFTask' ist in \autoref{code:create_edf_task_example} dargestellt.
    Diese beinhaltet eine Test-Funktion, so wie auch der Aufruf der createEDFTask.

\begin{figure}[ht!]
\begin{lstlisting}[language=C, caption=createEDFTask Beispiel, label=code:create_edf_task_example]
/* Task to be created. */
void vTestFunction( void * pvParameters )
{
    for( ;; )
    {
        /* Task example code goes here. */
        int i = 1 + 2

        /* At the end of every EDF Task, the rescheduleEDF
        Function must be called */
        rescheduleEDF();
    }
}

BaseType_t createEDFTask(    // Task Creation
    vTestFunction,           // Pointer to task entry function
    "Test Function",         // A descriptive name for the task
    300,                     // The number of words to allocate
    NULL,                    // Task parameters 
    1,                       // WCET in ms
    5,                       // Period of Task in ms
    4 );                     // Deadline of Task in ms
\end{lstlisting}
\end{figure}

\subsection{Löschen einer \acf{edf}-Task} \label{section:löschen_einer_edf_task}

    In manchen Applikationen wird das Löschen von \ac{edf} Tasks benötigt und wurde aus diesem Grund ebenfalls in dieser Arbeit implementiert.
    Dabei muss die Funktion 'deleteEDFTask' und der Stringname der zu löschenden Task aufgerufen werden.
    Bei dem Aufruf wird die zu löschende Task aus der \ac{edf}-Tasks Struktur entfernt, anschließend wird die Task in \ac{freertos} gelöscht.
    Ein Beispielaufruf, angelehnt an das Beispiel aus \autoref{code:create_edf_task_example} ist in \autoref{code:deleteEDFTask_example} dargestellt.

\begin{figure}[ht!]
\begin{lstlisting}[language=C, caption=deleteEDFTask Beispiel, label=code:deleteEDFTask_example]
    deleteEDFTask("Test Function")
\end{lstlisting}
\end{figure}


\subsection{Implementierung} \label{section:implementierung}
    Um eine einfache und zugleich sehr performante Implementierung eines \ac{edf}-Schedulers in \ac{freertos} zu gewährleisten, wurde in dieser Arbeit der \ac{freertos}-Scheduler weiterverwendet.
    Der \ac{freertos}-Scheduler arbeitet, wie in \autoref{section:freertos_scheduling_richtlinie} bereits behandelt, prioritätsbasiert.
    Die eigentliche Scheduler-Logik befindet sich in der 'rescheduleEDF'-Funktion, welche bei jeder \ac{edf}-Task am Ende des Taskcodes, wie in \autoref{code:create_edf_task_example} zu sehen, aufgerufen werden muss.
    Falls alle \ac{edf}-Tasks bereits in ihrer Periode ausgeführt wurden und alle Deadlines der Tasks weiter als ihre Periode in der Zukunft liegen, wird die \ac{freertos} Idle Task aufgerufen.

    \begin{table}[ht!]
        \centering
        \begin{tabular}{l|c|l}
            Taskzustand & zugeteilte Priorität & Erklärung\\
            \hline
            inaktiv & 0 & wird nicht ausgeführt\\
            aktiv & 2 & wird ausgeführt\\
            'rescheduleEDF & 3 & führt 'rescheduleEDF' aus
        \end{tabular}
        \caption{\ac{edf}-Prioritäten der Tasks}
        \label{table:edf_prioritaeten_der_tasks}
    \end{table}

    Der \ac{edf}-Scheduler arbeitet mit vier unterschiedlichen Prioritäten, wie in \autoref{table:edf_prioritaeten_der_tasks} dargestellt und inkrementiert bei der Implementierung die Priorität der Idle Task von der niedrigsten Priorität '0' auf die zweitniedrigste Priorität '1' in der \ac{freertos} Umgebung.
    Alle \ac{edf} Tasks die nicht ausgeführt werden sollen, erhalten die Priorität 0, was dazu führt, dass die Idle Task immer ausgeführt wird und verhindert somit die nicht gewollte Ausführung einer \ac{edf}-Task.
    Um ein \ac{edf}-Scheduling in der Idle Task zu ermöglichen, wird die 'rescheduleEDF'-Funktion mithilfe des Idle Task Hook aufgerufen.
    Die Task, welche aktuell ausgeführt wurde und am Ende die 'rescheduleEDF'-Funktion ausführt, erhält während der Funktionsausführung die höchste \ac{edf}-Priorität mit dem Wert '3', um einen vorzeitigen Context Switch zur nächsten, nach dem \ac{edf}-Prinzip ausgewählte Task, zu unterbinden.
    Nachdem alle \ac{edf}-Parameter von allen \ac{edf}-Tasks neu gesetzt wurden, gibt die aktuelle Task die höchste Priorität mit dem Wert '3' ab und erzwingt einen Context Switch zu der nächsten auszuführende \ac{edf}-Task mit der Priorität '2'.
    Für einen reibungslosen Start des \ac{edf}-Schedulers werden die Prioritäten aller \ac{edf}-Tasks, nach dem Erstellen automatisch auf die Priorität mit dem Wert '0' gesetzt, damit die Idle Task die allererste Ausführung übernimmt und somit zu Beginn die 'rescheduleEDF'-Funktion durch den Idle Task Hook ausgeführt wird.
    Falls alle \ac{edf}-Tasks bereits in ihrer Periode ausgeführt wurden und alle Deadlines der Tasks weiter als ihre Periode in der Zukunft liegen, wird die \ac{freertos} Idle Task aufgerufen.
    In \autoref{fig:edf_task_ausfuehrungsablauf} werden die verschiedenen Prioritäten je nach Status der Task innerhalb einer Periode angezeigt.
    
    \begin{figure}[ht!]
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[node distance = 2cm, auto]
                % \draw[very thin,lightgray](-2,-9)grid[step=.5cm]+(6,10);
            
                % Place nodes
                \node [papStart] (Start1){Start};
                \node [papProcess, below = of Start1,label={[papLabel]right:Priorität: 2}](pro1){Task Code ausführen};
                \node [papProcess, below = of pro1,label={[papLabel]right:Priorität: 3}](pro2){rescheduleEDF};
                \node [papProcess, below = of pro2,label={[papLabel]right:Priorität: 0}](pro3){Task deaktiviert};
                \node [papEnd, below = of pro3] (End) {Ende};
            
                % Draw edges
                \path [line] (Start1) -- (pro1);
                \path [line] (pro1) -- (pro2);
                \path [line] (pro2) -- (pro3);
                \path [line] (pro3) -- (End);
            \end{tikzpicture}  
        \end{center}
        \caption[\ac{edf}-Task Ausführungsablauf]{\ac{edf}-Task Ausführungsablauf (eigene Darstellung)}
        \label{fig:edf_task_ausfuehrungsablauf}
    \end{figure}

    \clearpage
    
    Bei der Berechnung der Prioritäten in der 'rescheduleEDF'-Funktion wird dabei die Deadline abzüglich der \ac{wcet} berücksichtigt, um nicht einer Task \ac{cpu}-Zeit zu geben, welche sowieso Ihre Deadline überschreiten würde.
    Um einen Einblick in das Scheduling-Verfahren, mit der in dieser Arbeit implementierten \ac{edf}-Schedulers, zu bekommen, ist in \autoref{fig:demonstrationsablauf_des_edf_schedulers} der Ablauf von drei Beispiel-Tasks dargestellt.

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \sffamily
        \begin{tikzpicture}
        \begin{ganttchart}[%
            hgrid,
            inline, 
            y unit title=1.1cm,
            canvas/.style={draw=none},
            title/.style={draw=none},
            bar inline label anchor=west,
            bar inline label node/.append style={anchor=west, text=white},
            bar/.append style={fill=cyan!90!black,}, 
            bar height=1,
            bar top shift = 0]{0}{19}
        \ganttbar[inline=false, bar/.append style={fill=blue!50}, bar label font=\color{blue!50}]{Task 1}{0}{0}
        \ganttbar[bar/.append style={fill=blue!50}]{}{5}{5}
        \ganttbar[bar/.append style={fill=blue!50}]{}{10}{10}
        \ganttbar[bar/.append style={fill=blue!50}]{}{15}{15}\\
        \ganttbar[inline=false, bar/.append style={fill=blue!70}, bar label font=\color{blue!70}]{Task 2}{1}{2}
        \ganttbar[bar/.append style={fill=blue!70}]{}{6}{7}
        \ganttbar[bar/.append style={fill=blue!70}]{}{11}{12}
        \ganttbar[bar/.append style={fill=blue!70}]{}{16}{17}\\
        \ganttbar[inline=false, bar/.append style={fill=blue!90}, bar label font=\color{blue!90}]{Task 3}{3}{3}
        \ganttbar[bar/.append style={fill=blue!90}]{}{13}{13}\\
        \ganttbar[inline=false, bar label font=\color{cyan!90}]{Idle Task}{4}{4}
        \ganttbar{}{8}{9}
        \ganttbar{}{14}{14}
        \ganttbar{}{18}{19}\\
        % \ganttvrule[vrule/.append style={red}]{P(T1, T2)}{4}
        % \ganttvrule[vrule/.append style={red}]{P(T1, T2, T3)}{9}
        % \ganttvrule[vrule/.append style={red}]{P(T1, T2)}{14}
        \gantttitlelist[title label node/.append style={alias=n\x,opacity=0}]{0,...,19}{1}
        \end{ganttchart}
        \draw [-latex] (n0.north west) -- ([xshift=7pt]n19.north east) node[right] {$t$};
        \foreach \N in {0,...,19} {
            \draw
            let
            \p1=(n0.center), \p2=(n1.center),\n1={(\x2-\x1)/2}
            in
            (n\N.north) +(-\n1,2pt) -- +(-\n1,-2pt) node[below,font=\small]{\N};
        }
        
        % draw tick for 19
        \draw
            let
            \p1=(n0.center), \p2=(n1.center),\n1={(\x2-\x1)/2}
            in
            (n19.north) +(\n1,2pt) -- +(\n1,-2pt) node[below,font=\small]{20};
        
        \end{tikzpicture}\\
        \vspace {1cm}
        \begin{tabular}{l|c|c|c}
            Taskname & Periode & Deadline & \ac{wcet} \\
            \hline
            Task 1 & 5 & 3 & 1 \\
            Task 2 & 5 & 5 & 2 \\
            Task 3 & 10 & 10 & 1 
        \end{tabular}
        \caption[Demonstrationsablauf des \ac{edf}-Schedulers]{Demonstrationsablauf des \ac{edf}-Schedulers (eigene Darstellung)}
        \label{fig:demonstrationsablauf_des_edf_schedulers}
    \end{figure}

    Bei der Darstellung in \autoref{fig:demonstrationsablauf_des_edf_schedulers} wurde die Anfangsphase sowie der erste Aufruf der Idle Task vernachlässigt.
    Des Weiteren wurde zur Vereinfachung der Darstellung der Starttick der ersten Task als Null angenommen.
    Als Erstes bekommt Task 1 \ac{cpu}-Zeit zugeteilt, da diese die kürzeste Deadline besitzt.
    Anschließend wird Task 2 ausgeführt, welche die nächst kürzeste Deadline besitzt und zuletzt wird Task 3 ausgeführt.
    Nachdem nun alle drei Tasks innerhalb ihrer Periode unter Einhaltung der Deadlines ausgeführt wurden, wird die Idle Task so lange ausgeführt bis die nächste Periode einer Task beginnt.

\begin{lstlisting}[language=C, caption=FreeRTOS SysTick Deklaration, label=code:freertos_sys_tick_deklaration]
    #define configTICK_RATE_HZ						( 1000 ) // 1ms SysTick
\end{lstlisting}

\clearpage

\subsection{Debugmodus} \label{section:debug_mode}

    Um das Entwickeln einer \ac{edf}-Applikation zu vereinfachen oder auch Bugs zu finden, wurde ein Debug-Flag integriert.
    Die Debug-Flag besitzt, sofern aktiviert, folgende Features:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{\ac{uart}-Schnittstelle}: Über die \ac{uart} Schnittstelle wird die erfolgreiche Konfiguration der Hardware, der Start des \ac{freertos}-Schedulers sowie auch der Start jeder \ac{edf}-Funktion mitgeteilt.
                                                 Des Weiteren werden nicht eingehaltene Deadlines und die Anzahl der Deadlinefehler, sofern vorhanden, mitgeteilt.
        \item \textbf{Erweiterte 'edfTaskStruct'-Struktur:} Die 'edfTaskStruct'-Struktur wird um folgende fünf Parameter erweitert:
        \begin{itemize}
            \item \textbf{lastRunningTime}: Enthält die letzte Ausführzeit der Task in SysTicks
            \item \textbf{maxRunningTime}: Enthält die bisherige maximale Ausführzeit (\ac{wcet} der Task in SysTicks
            \item \textbf{startTime}: Enthält die letzte Startzeit der Task in SysTicks
            \item \textbf{stopTime}: Enthält die letzte Stoppzeit der Task in SysTicks
            \item \textbf{deadlineErrorCounter}: Enthält die Anzahl der nicht eingehaltenen Deadlines
        \end{itemize}
        \item \textbf{Erweiterte 'edfTasks'-Struktur:} Die 'edfTasks'-Struktur wird um folgende drei Parameter erweitert:
        \begin{itemize}
            \item \textbf{currentTick}: Enthält den aktuellen SysTick des \ac{edf}-Schedulers
            \item \textbf{wcet}: Enthält die höchste \ac{wcet}
            \item \textbf{cet}: Enthält die aktuelle Ausführzeit der ausführenden Task
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    Dieses Flag sollte allerdings nicht im Produktivbetrieb benutzt werden, da dies zu unvorhersehbaren Verzögerungen der Tasks und im Scheduling führen kann.

\clearpage

\subsection{Fehlerbehandlung} \label{section:Fehlerbehandlung}

    Eine Überschreitung der Deadline kann beispielsweise durch eine Überbelegung der \ac{cpu}-Zeit oder durch fehlerhafte Parametrierung einer \ac{edf}-Task ausgelöst werden.
    Falls eine Task ihre Deadline überschritten hat oder die Zeit für die Ausführung nicht mehr reicht, werden die \ac{edf}-Parameter der Task um eine Periode erhöht.
    Dadurch wird keine Task bei der Fehlerbehandlung bevorzugt oder benachteiligt, wobei natürlich die Task mit der kürzesten Deadline und der kleinsten Periode eine höhere Wahrscheinlichkeit besitzt, ausgeführt zu werden. 

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \sffamily
        \begin{tikzpicture}
        \begin{ganttchart}[%
            hgrid,
            inline, 
            y unit title=1.1cm,
            canvas/.style={draw=none},
            title/.style={draw=none},
            bar inline label anchor=west,
            bar inline label node/.append style={anchor=west, text=white},
            bar/.append style={fill=cyan!90!black,}, 
            bar height=1,
            bar top shift = 0]{0}{11}
        \ganttbar[inline=false, bar/.append style={fill=blue!50}, bar label font=\color{blue!50}]{Task 1}{0}{0}
        \ganttbar[bar/.append style={fill=blue!50}]{}{3}{3}
        \ganttbar[bar/.append style={fill=blue!50}]{}{6}{6}
        \ganttbar[bar/.append style={fill=blue!50}]{}{9}{9}\\
        \ganttbar[inline=false, bar/.append style={fill=blue!70}, bar label font=\color{blue!70}]{Task 2}{1}{1}
        \ganttbar[bar/.append style={fill=blue!70}]{}{4}{4}
        \ganttbar[bar/.append style={fill=blue!70}]{}{7}{7}
        \ganttbar[bar/.append style={fill=blue!70}]{}{10}{10}\\
        \ganttbar[inline=false, bar/.append style={fill=blue!90}, bar label font=\color{blue!90}]{Task 3}{2}{2}
        \ganttbar[bar/.append style={fill=blue!70}]{}{5}{5}
        \ganttbar[bar/.append style={fill=blue!70}]{}{8}{8}
        \ganttbar[bar/.append style={fill=blue!90}]{}{11}{11}\\
        \ganttvrule[vrule/.append style={red}]{P1}{1}
        \ganttvrule[vrule/.append style={red}]{P2}{3}
        \ganttvrule[vrule/.append style={red}]{P3}{5}
        \ganttvrule[vrule/.append style={red}]{P4}{7}
        \ganttvrule[vrule/.append style={red}]{P5}{9}
        \gantttitlelist[title label node/.append style={alias=n\x,opacity=0}]{0,...,11}{1}
        \end{ganttchart}
        \draw [-latex] (n0.north west) -- ([xshift=7pt]n11.north east) node[right] {$t$};
        \foreach \N in {0,...,11} {
            \draw
            let
            \p1=(n0.center), \p2=(n1.center),\n1={(\x2-\x1)/2}
            in
            (n\N.north) +(-\n1,2pt) -- +(-\n1,-2pt) node[below,font=\small]{\N};
        }
        
        % draw tick for 19
        \draw
            let
            \p1=(n0.center), \p2=(n1.center),\n1={(\x2-\x1)/2}
            in
            (n11.north) +(\n1,2pt) -- +(\n1,-2pt) node[below,font=\small]{12};
        
        \end{tikzpicture}\\
        \vspace {1cm}
        \begin{tabular}{l|c|c|c}
            Taskname & Periode & Deadline & \ac{wcet} \\
            \hline
            Task 1 & 2 & 2 & 1 \\
            Task 2 & 2 & 2 & 1 \\
            Task 3 & 2 & 2 & 1 
        \end{tabular}
        \caption{Beispiel Deadline Errors}
        \label{fig:beispiel_deadline_errors}
    \end{figure}

    Wie in \autoref{fig:beispiel_deadline_errors} dargestellt, können aufgrund der Task Eigenschaften immer nur zwei Tasks in einer Periode, welche mit roten Linien eingezeichnet sind, ihre Deadline erfüllen.
    Durch die implementierte Deadline-Fehlerbehandlung, wird bei gleicher Deadline zweier Tasks, immer die Task mit weniger Aufrufen ausgeführt.
    Dieses Vorgehen ermöglicht die gleichmäßige Ausführung aller Tasks, obwohl die Deadline nicht immer eingehalten werden kann.
    Eine andere Möglichkeit der Fehlerbehandlung wäre das unterbinden einer der drei Tasks, um den anderen zwei Tasks dauerhaft das Einhalten ihrer Deadlines zu ermöglichen.

\clearpage

\subsection{Limitationen} \label{section:limitationen}

    Eine \ac{freertos}-Task kann, wie in \autoref{section:task_states} beschrieben, in den 'Blocked' Status gehen und übergibt, trotz höhere Priorität, \ac{cpu}-Zeit an eine niedrigere Task.
    Dieses Vorgehen ergibt Sinn, wenn z.B. eine höher priorisierte Task auf Daten warten muss oder in der Applikation die Funktion 'vTaskDelay' benutzt wurde.
    Aus der Überlegung, ob dies der \ac{edf}-Scheduler unterstützen sollte, wurde die Laufzeit der 'rescheduleEDF'-Funktion mit und ohne der 'Blocked'-Implementierung getestet.
    Die Laufzeit eines Taskhandlings vergrößerte sich zwar nur gering, jedoch muss die Summe aller \\Taskhandlings einer Anwendung betrachtet werden.
    Deshalb unterstützt der in dieser Arbeit entworfene \ac{edf}-Scheduler keine 'Blocked'-Status.
    Aus diesem Grund und der verringerten Laufzeit der 'rescheduleEDF' darf eine \ac{edf}-Task nicht in den 'Blocked' Status gesetzt werden.  
    Sollte dies dennoch in einer Applikation nötig sein, muss beachtsinet werden, dass die betreffende Task erst innerhalb ihrer nächsten Periode, wie in \autoref{fig:blocked_status_in_edf_tasks} dargestellt, wieder aufgerufen wird.

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \sffamily
        \begin{tikzpicture}
            \begin{ganttchart}[%
                hgrid,
                inline, 
                y unit title=1.1cm,
                canvas/.style={draw=none},
                title/.style={draw=none},
                bar inline label anchor=west,
                bar inline label node/.append style={anchor=west, text=white},
                bar height=1,
                bar top shift = 0]{0}{11}
                \gantttitle{Task ohne 'Blocked'}{12} \\
                \ganttbar[inline=false]{Task}{0}{2}
                \ganttbar[]{}{6}{8}\\
                \gantttitlelist[title label node/.append style={alias=n\x,opacity=0}]{0,...,11}{1}
            \end{ganttchart}
            \draw [-latex] (n0.north west) -- ([xshift=7pt]n11.north east) node[right] {$t$};
            \foreach \N in {0,...,11} {
                \draw
                let
                \p1=(n0.center), \p2=(n1.center),\n1={(\x2-\x1)/2}
                in
                (n\N.north) +(-\n1,2pt) -- +(-\n1,-2pt) node[below,font=\small]{\N};
            }
            
            % draw tick for 19
            \draw
                let
                \p1=(n0.center), \p2=(n1.center),\n1={(\x2-\x1)/2}
                in
                (n11.north) +(\n1,2pt) -- +(\n1,-2pt) node[below,font=\small]{12};
        \end{tikzpicture}\\
        \begin{tikzpicture}
            \begin{ganttchart}[%
                hgrid,
                inline, 
                y unit title=1.1cm,
                canvas/.style={draw=none},
                title/.style={draw=none},
                bar inline label anchor=west,
                bar inline label node/.append style={anchor=west, text=white}, 
                bar height=1,
                bar top shift = 0]{0}{11}
            \gantttitle{Task mit 'Blocked'}{12} \\
            \ganttbar[inline=false, broken right]{Task}{0}{0}
            \ganttbar[broken left]{}{6}{7}\\
            \gantttitlelist[title label node/.append style={alias=n\x,opacity=0}]{0,...,11}{1}
            \end{ganttchart}
            \draw [-latex] (n0.north west) -- ([xshift=7pt]n11.north east) node[right] {$t$};
            \foreach \N in {0,...,11} {
                \draw
                let
                \p1=(n0.center), \p2=(n1.center),\n1={(\x2-\x1)/2}
                in
                (n\N.north) +(-\n1,2pt) -- +(-\n1,-2pt) node[below,font=\small]{\N};
            }
            
            % draw tick for 19
            \draw
                let
                \p1=(n0.center), \p2=(n1.center),\n1={(\x2-\x1)/2}
                in
                (n11.north) +(\n1,2pt) -- +(\n1,-2pt) node[below,font=\small]{12};
        \end{tikzpicture}\\

        \vspace {0.5cm}
        \begin{tabular}{l|c|c|c}
            Taskname & Periode & Deadline & \ac{wcet} \\
            \hline
            Test Task & 6 & 6 & 3 \\
        \end{tabular}
        \caption{'Blocked' Status in \ac{edf}-Tasks}
        \label{fig:blocked_status_in_edf_tasks}
    \end{figure}

    In \autoref{fig:blocked_status_in_edf_tasks} sind zwei Tasks mit den identischen \ac{edf}-Eigenschaften dargestellt, allerdings enthält eine Task einen Programmcode welcher zu einem 'Blocked' Status führt.
    Aus diesem Grund wird diese Task erst in der nächsten Periode fortgesetzt, wobei die Task ohne einen 'Blocked' Status in der gleichen Zeit zweimal ausgeführt wird.


\subsection{Kompatibilität}

    Durch die Verwendung des originalen Schedulers können klassische \ac{freertos} Tasks parallel erstellt und abgearbeitet werden.
    Hierbei ist aber zu beachten, dass die Priorität der klassischen \ac{freertos} Task eine höhere Priorität als den Wert '3' besitzt, da es ansonsten zu Konflikten innerhalb des \ac{edf}-Schedulers kommen kann.
    Auch sollte bei der Implementierung von klassischen \ac{freertos}-Task darauf geachtet werden, dass die \ac{edf}-Tasks genügend Zeit für ihre Abarbeitung zur Verfügung gestellt bekommen.
    Außerdem sorgt die Verwendung der \ac{freertos}-\ac{api} für die gleiche Kompatibilität wie \ac{freertos} zu anderen Architekturen. 

\end{document}
